\chapter{Gestão do Curso e os Processos
de Avaliação Interna e Externa}
\label{chap:avaliacaocurso}

\section{Avaliação Interna} 

A Avaliação Institucional consiste no acompanhamento das atividades desenvolvidas na instituição de ensino dentro de uma abordagem construtiva, visando à análise e ao aperfeiçoamento do desempenho acadêmico. A Lei 10.861, de 14 de abril de 2004 implantou o \textit{Sistema Nacional de Avaliação da Educação Superior} (SINAES), constituindo-se como instrumento para o planejamento da gestão e desenvolvimento da educação, em articulação com as diretrizes da Comissão Nacional da Educação Superior (CONAES).

Na UnB, a Comissão Própria de Avaliação (CPA) da UnB foi instituída para conduzir os processos de avaliação internos da instituição e realizar a sistematização das informações. Os institutos, faculdade e departamentos da Universidade recebem relatórios com resultados das pesquisas socioeconômicas relativas aos estudantes, evasão, avaliação de disciplinas e dos docentes feitas pelos discentes, entre outros. Tais informações são importantes para o acompanhamento e diagnóstico do curso dentro de um processo permanente de avaliação.

Para conduzir os trabalhos de autoavaliação, propõe-se a criação de uma Comissão de Avaliação Institucional que tem como objetivo acompanhar sistematicamente e permanentemente o 
desenvolvimento das ações pedagógicas e administrativas da instituição, de forma a atender as propostas do PPC.

A Comissão pode desenvolver e utilizar metodologias e instrumentos diversificados que possibilitem uma análise abrangente e profunda sobre a sua estrutura em funcionamento. Esses
devem ser ágeis a fim de viabilizar com eficiência e rapidez as intervenções que se fizerem necessárias. Atividades de avaliação podem ser realizadas no início, ao longo e ao 
final do curso.

A avaliação institucional busca o redimensionamento das mudanças sociais e tecnológicas em âmbito sociocultural, político e econômico, visando a melhoria da qualidade da formação 
acadêmica, da produção do conhecimento e da extensão. Ele estabelece instrumentos de gestão que prestam contas de suas atividades à sociedade de forma clara e transparente de seu papel,
servindo de reflexão e mudanças na proposta de trabalho institucional acadêmico.

São avaliados fatores que denotam o caráter qualitativo do andamento do curso. Sendo assim, são avaliados itens como: organização dos conteúdos, adequação da carga horária, se 
o curso estimula o desenvolvimento de habilidades profissionais, se o curso atende às necessidades para preparação para a atividade profissional, disponibilidade de infraestrutura de 
laboratórios, entre outros.

A avaliação também prevê que o PPC possa vir a ser reformulado ou reajustado conforme as necessidades percebidas. A avaliação do PPC
representa o processo de reflexão permanente sobre as experiências vivenciadas, os conhecimentos difundidos ao longo do processo de formação profissional e a interação entre o curso e os
contextos local, regional e nacional.

A avaliação do curso e o acompanhamento do PPC são feitos por meio de um Programa de Autoavaliação, articulado pelo Programa de Avaliação Institucional, com base no SINAES.

